.Dd Juni 17, 2016 
.Dt SWP 1
.Os 
.Sh NAME 
.Nm swp
.Nd Sportwahl Programm
.Sh SYNOPSIS 
.Nm
.Op Fl D
.Op Fl p Ar Port-Zahl
.Op Fl b Ar Pfad
.Op Fl t Ar Intvall
.Op Fl r Ar Backupdatei 
.Op Fl p Ar Passwortdatei
.Op Fl d Ar Passwortlänge
.Op Fl h 
.Sh BESCHREIBUNG
Dieses Programm wird genutzt um alle Sportwahl-bezüglichen Prozesse zu
betreiben. Zu diesen zahlen:
.Bl -bullet -compact
.It
HTTP Server zur Daten Aufnahme
.It
HTTP Server zum Wahl Angebot
.It
Teilnahmen zuweisen
.It
Ergebnisse ausgeben
.It
Backups (re-)generieren
.El
.Pp
Es ist empfohlen den Server in einem Multiplexer wie
.Xr tmux 1
oder
.Xr screen 1
zu verwenden.
.Ss Flaggen und Optionen
Die Folgenden Flaggen und Optionen sind verfügbar, können aber nicht
zusammengefasst werden
.Pq Li -Dh != -D -h
:
.Bl -tag 
.It Fl D
Startet den Server im Debugging Modus. Alle Passwörter sind valide,
und der Admin Port ist auf
.Li 4000
festgesetzt. Während der echten Wahl nicht zu benutzen.
.It Fl p Ar Port
Der Schueler Server wird ohne Änderungen auf der Portzahl
.Li 8080
gestartet. Diese Option kann genutzt werden, um dieses umzustellen.
.It Fl b Ar Pfad
Backups werden Automatisch, wie auch willentlich durchgeführt. Der
default Pfad in dem diese gespeichert werden, ist
.Pa ./backups/
Diese Option stellt den Pfad um, ist aber unabhängig von der
Backup-regeneration
.Fl r
.It Fl t Ar Intervall
Automatische Backups verlaufen alle 60 Minuten. Diese Option verstellt
den Intervall
.It Fl r Ar Backupdatei
Wenn aus technischen oder menschlichen Gründen
.Nm
neu gestartet werden muss, wird mit dieser Option und der jeweiligen
Backup Datei der vorherige Stand wiedergeneriert
.It Fl p Ar Passwortdatei
Spezifiziert Passwortdatei Wenn diese Option nicht ausgewählt wird,
benutzt
.Nm
die Interne Passwort Datei
.It Fl h
Zeit das Hillfsmenu an. Server wird nicht gestartet
.El 
.Sh BEISPIELE
Für den System Administrator ist im Normalfall lediglich das Starten, und
übermitteln von wichtigen Basisinformationen
.Pq Admin Passwort und Port
an die zuständigen
Fachkraft notwendig.
.Pp
In
.Sx FEHLER UND AUSNAHMESITUATIONEN
werden ausnahmen erläutert.
.Pp
Eine regulärer Start sollte so aussehen:
.Bd -literal -offset indent -compact
$ swp
Jun 14, 2016 2:57:16 PM de.hlg.models.Nutzer configuriereWorter
INFORMATION: Worter Datei mit 11101 Eintragen eingelesen
...
Jun 14, 2016 2:57:16 PM de.hlg.swp.server.Admin server
INFORMATION: Adminserver erfolgricht auf http://[ip]:55532/ gestartet
Jun 14, 2016 2:57:16 PM de.hlg.swp.server.Admin server
INFORMATION: Admin passwort: ZiegenTischSchuh
.Ed
.Pp
Nun ist von dem System Administrator keine weiteren Taten verpflichtend,
bis der Server herruntergefahren werden muss. 
.Pp
Die wichtigen Daten sind das Passwort:
.Dq Li ZiegenTischSchuh
, und die Portzahl des HTTP Servers:
.Dq Li 55532 .
.Pp
.Nm 
beendet seinen Prozess nie selbst, sonder muss immer von Menschenhand
.Pq z.B. Sigkill
zum Halt gebracht werden.
.Sh REGULÄRER DUCHLAUF UND AUFBAU
.Nm
ist grob in drei Teile unterteilt:
.Bl -tag
.It Sy Admin Oberfläche
Dieses ist diejenige web-oberflächliche, mit der die Wahl
gesteuert
.Pq Gestartet, Beendet, auf Resultate einsehen
werden kann.
.It Sy Schueler Oberfläche
Ein Schueler wir immer nur mit dieser einen Seite agieren,
in der er einmal, samt Benutzernamen und Passwort seine
Sportwunsche eingibt
.It Sy Optimierer/Zuweiser
Dieser Teil von
.Nm
wird kaum bemerkt. Es weist nach der Beendigung der Wahl
jedem Schueler
.Pq so weit es geht
einen Kurs zu, für jedes Semester. Es versucht dabei
schlau die beste mögliche Kombination zu errechnen. 
.El
.Pp
Ohne Fehle  oder Unterbrechungen, sollte
.Nm
wie folgt beschreiben laufen:
.Bl -enum
.It
.Sy Server Start:
Nachdem der auf dem Server das Programm zum laufen gebracht wurde,
und die wichtigen Daten
.Pq Port und Admin Passwort
den zuständigen Personen übergeben wurde, geben diese nun
auf der Admin oberflächliche die Kurs- und Schuelerliste ein, sowie
die maximale Kurszahl pro Semester.
.It
.Sy Schuelerwahl:
Sofort danach können die scheeler auf Port
.Li 8080
ihre Wunsche, mit einem Browser im Netz, eingeben. Wahrend dieser Zeit,
welches beliebig lange dauern darf, kann der Admin einsehen wer schon
gewählt hat und wer nicht.
.It
.Sy Beendigung:
Nach ablaufen der Wahlfrist, beendet der Admin über die Administrationsoberflaeche
die Wahl. Sofort beginnt der Optimierer und versucht allen Schülern
diejenige Kurskombination zuzuweisen mit bester
.Pq Egoistischer und Altruistischer
Zufriedenheit.
.Pp
Dieser Schritt sollte nicht mehr als ein paar Sekunden dauern. 
.El
.Pp
Es sollten nun alle Schueler einen Kurs zugewiesen bekommen haben. Die Resultate
können in HTML Format eingesehen werden, oder als CSV für Spredsheet Editoren
heruntergeladen werden.
.Pp
Während des ganzen Prozesses werden Automatisch backups gemacht, wie
auch auf Wunsch des Admins auf der Admin oberflächliche.
.Sh FEHLER UND AUSNAHMESITUATIONEN
.Ss Programm kann nicht starten
.Nm
wurde in Java geschrieben, und benoetigt daher eine
.Xr java 1
runtime. Die Version muss 8 oder höher sein.
.Pp
Standardmäßig wird das Programm mit einem Shell Skript
ausgeführt, kann jedoch, bezüglich seines Ortes
auch mit
.Li java -jar /pfad/zur/SWP.jar
auch mit Kommandooptionen betrieben werden.
.Ss Backupregeneration
Wenn unwillentlich
.Pq oder mit Absicht um das Admin Passwort zu verstellen
.Nm
gestartet werden muss,
.Pp
Begibt man sich an den Ort wo die Backups sich befinden, kann man
bspw. mit
.Li ls -l
wie folgt alle verfügbaren Backups einsehen
.Bd -literal -offset indent -compact
$ pwd
/home/nutzer/server/backups/
$ ls -l
-rw-rw-r-- 1 nutzer gruppe  22K Mai 30 03:01 2016-05-30_03:01:08.bc
-rw-rw-r-- 1 nutzer gruppe  22K Mai 30 04:01 2016-05-30_04:01:08.bc
-rw-rw-r-- 1 nutzer gruppe  22K Mai 30 05:01 2016-05-30_05:01:08.bc
-rw-rw-r-- 1 nutzer gruppe  22K Mai 30 06:01 2016-05-30_06:01:08.bc
-rw-rw-r-- 1 nutzer gruppe  22K Mai 30 07:01 2016-05-30_07:01:08.bc
-rw-rw-r-- 1 nutzer gruppe  22K Mai 30 08:01 2016-05-30_08:01:08.bc
...
.Ed
.Pp
Es ist ratsam, wenn keine weiteren Informationen verfügbar sind, den
neusten Backup auszuwählen.
.Pp
Wenn nun eine Datei ausgewählt wurde, können die Server neu gestartet
werden, wie im folgenden
.Bd -literal -offset indent -compact
$ swp -r ~/server/backups/2016-05-30_08:01:08.bc
.Ed
.Sh DATEIFORMATE
Im ganzen behandelt
.Nm
drei wesentliche Dateien: Die Kursliste, Schuelerliste und die Passwortliste
.Pp
Die Eigenschaften und Formate werden im folgenden definiert:
.Ss Kursliste
Eine Sportkursliste kann bspw. so aussehen
.Pq Länge beliebig
:
.Pp
.Bd -literal -offset indent -compact
Basketball;8!;21;m;a;;;x;x
Volleyball;5;22;m;a;;;x;x
Schwimmen;5;20;e;a;x;x;;
Selbstverteidigung;7;18;z;w;;;x;x
Badminton;8;25;z;a;x;x;;
...
.Ed
.Pp
Ersichtlich ist das es ein
.Li csv
Format ist. Anhand der ersten Ziele
.Pq Basketball
wird das Format erläutert:
.Bl -tag
.It Li Basketball
Bestimmt den Kursnamen. Darf nur Buchstaben oder Leerzeichen enthalten.
.It Li 8!
Bestimmt die Minimale Teilnehmerzahl damit der Kurs zustande kommen darf. Das
.Li ! 
macht diese Zahl verpflichtend
.Pq Ohne das Zeichen kann der Kurs bis zu einem gewissen Prozentsatz unterbesetzt werden
.It Li 21
Bestimmt die Maximale Teilnehmerzahl. Auch hier kann mit
.Li !
die Zahl erzwungen werden
.It Li m
Definiert den Sporttypen. Optionen:
.Bl -tag
.It Li m
Mannschaftssportart
.Pq Fußball, Basketball, ...
.It Li e
Einzelsportart
.Pq Schwimmen, Leichtathletik, ...
.It Li z
Zusatzsportart
.Pq Badminton, Selbstverteidigung
.El
Da nur der erste Buchstabe geprüft wird, könnte auch
.Li mannschaft
angegeben werden
.It Li a
Dieses Feld begrenzt die Teilnahmemöglichkeit nach Geschlecht.
Die folgenden Optionen stehen zur Verfügung:
.Bl -tag
.It Li w
Nur weiblich
.It Li m
Nur männlich
.It Li e
Egal. Alle Geschlechter dürfen teilnehmen
.El
Auch hier wird nur der erste Buchstabe kontrolliert.
.It Letzen vier spalten
Jede Spalte bestimmt ob der Kurs in einem Semester stattfindet.
Dieses wird demnach definiert, ob das Feld leer ist
.Pq findet nicht statt
oder beschriftet.
.Pp
So bedeutet
.Bd -literal -offset indent -compact
;;x;x
.Ed
Das der Kurs nur in den Letzten 2 Semestern stattfinden darf
.El
.Pp
Alternativ ist die Kursliste auch mit der folgenden Perl-RegEx beschrieben werden
.Pq auf zwei Zeilen aufgespalten
:
.Pp
.Bd -literal -offset indent -compact
^([\\w\\s]+);(\\d+)(!?);(\\d+)(!?);([emz])[^;]*;([wma])[^;]*;
([^;]*);([^;]*);([^;]*);([^;]*)
.Ed
.Pp
Die Validität einer Datei kann dahergehend mit invertiertem
.Xr grep 1
geprüft werden. Alle Zeilen die dem Muster nicht entsprechen,
werden ignoriert.
.Ss Schuelerliste
Die Schuelerliste ist zur
.Sx Kursliste
verhältnismäßig einfacher, wie das folgende Beispiel zeigt:
.Pp
.Bd -literal -offset indent -compact
Eisenherz;Erik;10a;m
Fischers;Fritz;10a;m
Hauswald;Harun;10a;m
Imker;Ina;10b;w
Jogger;Jan;10b;m
...
.Ed
.Pp
Es wird wieder anhand der ersten Zeile
.Pq Eisenherz
Format und Felder erläutert:
.Bl -tag
.It Li Eisenherz
Nachname des Schülers. Darf nur Buchstaben von
.Dq Li a
bis
.Dq Li z
,
.Dq Li äüöß
oder Leerzeichen enthalten.
.It Li Erik
Vorname des Schülers. Auch hier gelten die gleichen
Einschränkungen wie beim Nachnamen
.It Li 10a
Bestimmt die Klasse. Wird, außer für die nach Klassen
sortierte Ausgabe ignoriert.
.Pp
Schueler welche sich derzeit in keiner Klasse befinden
.Pq Jahrganswiederholer oder Neue Schüler
können in Fiktiv  Klassen, wie
.Li 10x
gesetzt werden.
.Pp
.Nm
benötigt eine oder mehrere Zahlen, gefolgt von einem Buchstaben
als Format der Klasse
.It Li m
Definiert Geschlecht des Schülers, entweder
.Dq Li m
für männlich, oder
.Dq Li w
für weiblich.
.Pp
Nur der erste Buchstabe wird geprüft.
.El
.Pp
Wieder hier kann der Perl-style Regular Expression eine Zeile beschreiben:
.Pp
.Bd -literal -offset indent -compact
^([a-zäüöß ]+);([a-zäüöß ]+);(\\d+\\w);(\\w)
.Ed
.Ss Passwortdatei
Die Passwortdatei besteht aus einer Liste von Wörtern,
welche zufällig gewählt werden, um für alle Nutzer
Passworter zu generieren.
.Pp
Jede Zeile sollte ein Wort enthalten, welches nicht
zu lang ist.
.Pp
Normalerweise gibt es keinen Grund eine eigene Datei
anzugeben, da
.Nm
schon intern eine gute Wörterliste enthält.
.Sh GESCHICHTE
.Nm
wurde 2016 am Helene Lange Gymnasium vom
.An Informatik Kurs HLG Q11, 2015/16
geschrieben, um die internen Sportwahlen der 10. Klassen zu
automatisieren.
